==Пра́здник вы́бора жён==

На сле́дующий день до́лжен был состоя́ться весе́нний пра́здник, кото́рым онкилоны отмеча́ли по́лное наступле́ние весны́, прилёт перелётных птиц, отёл се́верных оле́ней. С ра́ннего утра́ на поля́ну ста́ли прибыва́ть отря́ды онкилонов из всех сто́йбищ, на кото́рых остава́лись только старики́, стару́хи, де́ти и очередны́е оле́ньи пастухи́. Прибы́вшие располага́лись по рода́м вдоль опу́шки, разжига́ли костры́, же́нщины гото́вили обе́д, мужчи́ны осма́тривали ору́жие, гото́вясь к состяза́ниям, переходи́ли от костра́ к костру́, обме́ниваясь новостя́ми.

В земля́нку Амнундака поочерёдно гру́ппами приходи́ли во́ины посмотре́ть на чужестра́нцев, владе́вших грома́ми и мо́лниями и согласи́вшихся отсро́чить свои́м прису́тствием бе́ды, предска́занные онкилонам. Бесе́да шла тепе́рь свобо́днее, чем в пе́рвые дни, так как Горо́хов припо́мнил свои́ позна́ния языка́ чу́кчей и попрактикова́лся, а остальны́е та́кже уже́ ко́е-что понима́ли и говори́ли. Из земля́нки бы́ло удалено́ её обы́чное населе́ние, так что сра́зу явля́лся це́лый род во главе́ со свои́м вождём, размеща́лся по трём сторона́м центра́льного квадра́та; мужчи́ны сади́лись спе́реди, же́нщины стоя́ли сза́ди. Вождь подноси́л Амнундаку, шама́ну и чужестра́нцам, занима́вшим почётные места́ про́тив вхо́да, како́й-нибудь пода́рок — шку́рку лиси́цы и́ли куни́цы, зу́бы кабана́ и́ли медве́дя, минда́лины ага́та, сердоли́ка и́ли халцедо́на, ка́менный топо́рик — и получа́л взаме́н орли́ное перо́, кото́рое тут же втыка́л в свою́ причёску. По числу́ пе́рьев мо́жно бы́ло суди́ть о во́зрасте ка́ждого из вожде́й. Не́которые из них бы́ли уже́ седы́е, но, по-ви́димому, ещё по́лные сил, и в их причёске мо́жно бы́ло насчита́ть два́дцать — два́дцать пять пе́рьев, образова́вших це́лый ве́ер.

Путеше́ственники узна́ли из расспро́сов, что зва́ние главы́ ро́да не́ было насле́дственным: род выбира́л главу́ из числа́ свои́х чле́нов за хра́брость и уда́чу в охо́те и войне́ пожи́зненно и́ли до наступле́ния дря́хлости. Одряхле́вший вождь сам отка́зывался и назнача́л вы́боры, остава́ясь почётным лицо́м в свое́й земля́нке без обя́занностей. В слу́чае сме́рти вождя́ род неме́дленно выбира́л но́вого. Ра́вным о́бразом зва́ние вождя́ всех онкилонов не́ было насле́дственным: гла́вы родо́в выбира́ли его́ из свое́й среды́. Впро́чем, э́то зва́ние скоре́е всего́ бы́ло почётным; вождь управля́л свои́м ро́дом, как и други́е гла́вы, и то́лько разбира́л спо́ры ме́жду рода́ми и назнача́л о́бщие для всех родо́в охо́ты или во́йны с дикаря́ми; спо́ры бы́ли о́чень редки́ и происходи́ли и́з-за оле́ньих па́стбищ и похище́ния де́вушек.

Ка́ждый род, жи́вший совме́стно в земля́нке, представля́л небольшу́ю комму́ну, у кото́рой гла́вное иму́щество — жили́ще, оле́ни и у́тварь — бы́ло о́бщее. Же́нщины сообща́ гото́вили пи́щу, выде́лывали шку́ры, ши́ли оде́жду, собира́ли грибы́, я́годы и коре́нья, мужчи́ны пасли́ и охраня́ли ста́до, изготовля́ли ору́жие, доставля́ли то́пливо, ходи́ли на охо́ту, ры́бную ло́влю и́ли на войну́ с дикаря́ми.

По́сле того́ как все девятна́дцать родо́в перебыва́ли в земля́нке вождя́ и познако́мились с чужестра́нцами, после́дние с Амнундаком вы́шли на поля́ну, и шама́н свои́м бу́бном пода́л сигна́л к нача́лу пра́здника. Же́нщины, де́вушки, подро́стки и немно́гие старики́ ближа́йших сто́йбищ расположи́лись вдоль опу́шки по о́бе сто́роны земля́нки. Мужчи́ны вы́строились отря́дами по рода́м в стороне́. Амнундак с гостя́ми и шама́н сиде́ли у вхо́да в земля́нку. По второ́му сигна́лу отря́ды прошли́ оди́н за други́м ми́мо вождя́, исполня́я вое́нный та́нец, с ко́пьями, щита́ми и лу́ками в рука́х, колча́ном стрел на спине́. Та́нец состоя́л из прыжко́в, подбра́сывания ко́пий вверх и натя́гивания лу́ка; движе́ния бы́ли согласо́ванны во всех отря́дах, и карти́на получи́лась дово́льно стро́йная. Большо́й бараба́н в ви́де обру́бка ствола́ то́лстого то́поля длино́й в два ме́тра, внутри́ вы́долбленного и с обо́их концо́в оби́того ко́жей носоро́га, по кото́рой би́ли колоту́шками, составля́л вое́нную му́зыку; он лежа́л на ко́злах и све́рху име́л ряд отве́рстий. Путеше́ственники узна́ли, что таки́е бараба́ны име́лись у ка́ждого ро́да и посре́дством их ва́жные и сро́чные изве́стия передава́лись бы́стро по всему́ пле́мени, сло́вно по телегра́фу. Глухо́й гул бараба́нов был слы́шен за не́сколько киломе́тров.

Во вре́мя э́того та́нца путеше́ственники могли́ сосчита́ть, что вое́нная си́ла онкилонов достига́ла от четырёхсот до четырёхсот пяти́десяти челове́к, так как в ка́ждом роду́ бы́ло от двадцати́ до тридцати́ во́инов. Присоединя́я пастухо́в, старико́в, же́нщин и дете́й, мо́жно бы́ло определи́ть чи́сленность пле́мени от ты́сячи двухсо́т до полу́тора ты́сяч челове́к, то есть гора́здо бо́льше, чем они́ ду́мали снача́ла, на основа́нии слов Амнундака, что в ка́ждом роду́ два́дцать — три́дцать челове́к; оказа́лось, что он име́л в виду́ то́лько во́инов, а числа́ остальны́х да́же приблизи́тельно не знал.

По́сле та́нца начало́сь состяза́ние в мета́нии ко́пий и стрельбе́ из лу́ка; для пе́рвого натяну́ли дли́нный ко́жаный арка́н на двух высо́ких ко́льях. Оди́н род за други́м подходи́л, выстра́ивался в ряд на расстоя́нии сорока́ шаго́в от арка́на, и зате́м все во́ины сра́зу мета́ли по одному́ копью́, стара́ясь, что́бы оно́ перелете́ло за арка́н. Жюри́, состоя́вшее из трёх глав родо́в, счита́ло все перелёты и недолёты. Род, получи́вший наибо́льшее число́ перелётов, счита́лся победи́телем. Для состяза́ния в стрельбе́ принесли́ и разве́сили на ко́пьях шку́ру ди́кой ло́шади; тёмная полоса́ вдоль хребта́ явля́лась це́лью для стрел. Ка́ждый род выстра́ивался в ряд в пяти́десяти шага́х от мише́ни, и зате́м оди́н во́ин за други́м выпуска́л по одно́й стреле́. Счита́лись то́лько стре́лы, попа́вшие в тёмную полосу́, и род, да́вший наибо́льшее число́ попада́ний, объявля́лся победи́телем, кото́рого приве́тствовал бараба́н ча́стыми уда́рами, а зри́тели — кри́ками.

Да́лее после́довала борьба́. Поочерёдно два ро́да станови́лись друг про́тив дру́га и выделя́ли ра́вное число́ борцо́в, коне́чно са́мых си́льных; после́дние сходи́лись попа́рно и в тече́ние вре́мени, определя́вшегося пятью́ — десятью́ равноме́рными уда́рами бараба́на, должны́ бы́ли положи́ть друг дру́га на зе́млю. Опя́ть-таки род, положи́вший всего́ бо́льше проти́вников, объявля́лся победи́телем.

По оконча́нии борьбы́ жюри́ сообщи́ло Амнундаку имена́ родо́в, одержа́вших побе́ду по ка́ждому из состяза́ний, и вме́сте с ним и гла́вами всех родо́в установи́ли пе́речень родо́в в поря́дке вы́явленных и́ми успе́хов. По́сле э́того роды́ вы́строились по кру́гу, внутрь кото́рого вошёл Амнундак и огласи́л э́тот пе́речень; роды́, заня́вшие пе́рвые де́сять мест, приве́тствовали объявле́ние их имён гро́мкими кри́ками, тогда́ как остальны́е молча́ли, пристыжённые. По возвраще́нии вождя́ на ме́сто, роды́ повтори́ли вое́нный та́нец, но ше́ствуя уже́ в поря́дке пе́речня: победи́тели во главе́, побеждённые в хвосте́, и зри́тели приве́тствовали пе́рвых. Побеждённые могли́ получи́ть рева́нш то́лько че́рез год, и э́ти состяза́ния заставля́ли во́инов всё вре́мя занима́ться упражне́ниями те́ла и подде́рживали в них вои́нственный дух.

По́сле та́нца онкилоны расположи́лись обе́дать в тени́ дере́вьев; же́нщины уже́ пригото́вили жа́реное мя́со, суп, лепёшки. Гла́вы родо́в собрали́сь в земля́нку Амнундака как его́ гости и во вре́мя обе́да всё ещё обсужда́ли результа́ты состяза́ний, а побеждённые объясня́ли причи́ну свои́х неуда́ч. Чужестра́нцев попроси́ли показа́ть онкилонам по́сле обе́да гро́мы и мо́лнии.

Че́рез два часа́ бараба́н опя́ть загуде́л, призыва́я тепе́рь молоды́х холосты́х во́инов на состяза́ние за пе́рвенство в вы́боре жены́. Таки́х во́инов в ка́ждом роду́ бы́ло два и́ли три, и они́ состяза́лись уже́ не по рода́м, а все сра́зу. Снача́ла повтори́лось мета́ние ко́пий, причём ка́ждый поочерёдно мета́л по три копья́; пото́м состяза́лись в стрельбе́ из лу́ка, опя́ть по три стрелы́ ка́ждый. Жюри́ тща́тельно следи́ло за поря́дком и отмеча́ло попада́ния, по́сле чего́ установи́ло пе́речень сопе́рников по их успе́хам; е́сли два, три и́ли бо́лее получа́ли одно́ и то же ме́сто, то вопро́с реша́лся единобо́рством ме́жду ни́ми. В конце́ концо́в пе́речень был соста́влен, и во́ины вы́строились в ряд в э́том поря́дке — их оказа́лось со́рок семь.

Зате́м по но́вому сигна́лу бараба́на из рядо́в зри́телей подняли́сь де́вушки, дости́гшие зре́лости и жела́вшие получи́ть му́жа. Они́ яви́лись на пра́здник, как и же́нщины, не в том минима́льном костю́ме, кото́рый носи́ли внутри́ жили́ща, а в лёгких ко́жаных пантало́нах, ку́ртках и торбаса́х, краси́во расши́тых то́нкими кра́сными и чёрными ремешка́ми. Свои́ ко́сы они́ укра́сили во́ткнутыми в них цвета́ми и на го́ловы наде́ли венки́. Но тепе́рь, выходя́ на смотри́ны, они́ сбра́сывали с себя́ оде́жду, остава́ясь то́лько с по́ясом стыдли́вости, что́бы показа́ть ины́м во́инам красоту́ свое́й татуиро́вки и, несомне́нно, та́кже красоту́ форм своего́ те́ла. Они́ вы́строились в ряд про́тив жили́ща вождя́, у кото́рого за́няли ме́сто и гла́вы родо́в. Тогда́ Амнундак подня́лся и, обраща́ясь к ним, сказа́л:

— Де́вушки! Вы слы́шали, что к нам яви́лись бе́лые лю́ди, посла́нники бого́в, владе́ющие грома́ми и мо́лниями. Они́ согласи́лись жить у нас, что́бы охрани́ть онкилонов от бед, предска́занных на́шим пре́дкам. Мы должны́ дать им жили́ще, пи́щу и жён, что́бы они́ ни в чём не нужда́лись. Жён они́ са́ми вы́берут среди́ вас. И ка́ждая, на кото́рую падёт вы́бор бе́лого челове́ка, должна́ быть дово́льна э́тим. Я сказа́л.

Де́вушек э́ти слова не порази́ли, потому́ что весть о предстоя́щем уже́ распространи́лась по сто́йбищам, и, яви́вшись на пра́здник, все с любопы́тством рассма́тривали чужестра́нцев, жёнами кото́рых четырём из них приходи́лось стать. Не́которые из них име́ли, впро́чем, уже́ возлю́бленных среди́ молоды́х во́инов и бы́ли опеча́лены, но наде́ялись, что вы́бор падёт не на них. Поэ́тому в отве́т на речь Амнундака из ря́да де́вушек послы́шался единоду́шный отве́т:

— Пусть выбира́ют, мы все согла́сны!

— Неожи́данное усложне́ние на́шего пребыва́ния на э́том о́строве! — воскли́кнул Ордин. — Прикрепи́ть себя́ к онкилонам вы́бором жён. Что же нам де́лать?

— Я полага́ю, — заме́тил Горюно́в, — что нам сле́дует уступи́ть, что́бы не обижа́ть онкилонов и сохрани́ть с ни́ми са́мые дружелю́бные отноше́ния.

— И действи́тельно вы́брать себе́ жён? — спроси́л Костяко́в.

— Мы посту́пим так, — предложи́л Горюно́в. — Мы ска́жем, что в на́шей стране́ мужчи́на, жела́ющий жени́ться, и де́вушка, согласи́вшаяся вы́йти за него́ за́муж, должны́ бли́же познако́миться друг с дру́гом, что́бы не́ было оши́бки; поэ́тому они́ определённый срок, наприме́р полго́да и́ли год, живу́т в одно́м до́ме, бли́зко узнаю́т друг дру́га и, е́сли по истече́нии э́того сро́ка о́бщая жизнь им понра́вится, мо́гут жени́ться.

— Отли́чно! Э́то хоро́ший вы́ход! — заяви́л Ордин. — Предло́жим э́то вождю́ и ска́жем, что мы вы́берем себе́ подру́г согла́сно обы́чаям на́шей страны́.

Горо́хов рассказа́л Амнундаку, что пореши́ли путеше́ственники, и тот вы́разил своё согла́сие слова́ми:

— Бе́лые лю́ди, я предлага́ю вам вы́брать себе́ де́вушек, кото́рые вам нра́вятся как бу́дущие жёны.

Путеше́ственники подняли́сь в поня́тном смуще́нии: пе́ред ни́ми вы́строились пятьдеся́т де́вушек, хорошо́ сложённых, в большинстве́ краси́вых, и вы́бор был нелёгок. В сопровожде́нии Амнундака они́ прошли́ вдоль ря́да, и ка́ждый из них колеба́лся почти́ пе́ред ка́ждой из бо́лее краси́вых; оди́н то́лько Горо́хов сра́зу наме́тил себе́, ещё гля́дя и́здали, невысо́кую де́вушку. Подойдя́ к ней, он сказа́л, протя́гивая ей ру́ку:

— Я хочу́ взять э́ту!

Де́вушка, закры́в лицо́ руко́й и хихи́кая, вы́шла из ря́да и ста́ла во́зле Горо́хова. Она́ оказа́лась пе́рвой и́збранной, и бараба́н приве́тствовал её гро́хотом.

Остальны́е дошли́ до конца́ ря́да и не сде́лали вы́бора. Удивлённый Амнундак спроси́л:

— Неуже́ли на́ши же́нщины так дурны́, что то́лько одна́ понра́вилась вам, бе́лые лю́ди?

— Напро́тив, — возрази́л Горюно́в, — среди́ них сли́шком мно́го краси́вых — и выбира́ть тру́дно. Но кро́ме того́ мы бои́мся, что те, кого́ мы вы́берем, ста́нут на́шими жёнами про́тив своего́ жела́ния, по твоему́ прика́зу. У нас мужчи́на всегда́ получа́ет согла́сие де́вушки, кото́рую выбира́ет себе́ в жёны.

— А-а, так вы хоти́те, что́бы де́вушки выбира́ли вас?.. Ну хорошо́. Я вы́зову всех, кото́рые согла́сны. Де́вушки, бе́лые лю́ди не мо́гут реши́ться: все вы сли́шком краси́вы. Так пусть вы́йдут вперёд те, кото́рые са́ми хотя́т вы́брать себе́ бе́лых люде́й в мужья́.

По ря́ду краса́виц пробежа́ли улы́бки и смешки́; не́которые перемина́лись с ноги́ на но́гу, не реша́ясь вы́двинуться пе́рвыми.

— Ну что же! — воскли́кнул Амнундак. — Неуже́ли никто́ из вас не хо́чет стать жено́й на́ших госте́й? Они́ мо́гут рассерди́ться на нас и уйти́. А тогда́ бе́дствия пости́гнут наш наро́д!

Э́ти слова́ поде́йствовали, и бо́лее полови́ны де́вушек дру́жно вы́ступили на шаг вперёд.

Но во вре́мя э́того замеша́тельства путеше́ственники уже сде́лали свой вы́бор. Горюно́в и Ордин указа́ли де́вушек из ро́да вождя́, к кото́рым успе́ли присмотре́ться при совме́стной жи́зни в земля́нке, а Костяко́в вы́брал ма́ленькую стро́йную смугля́нку, стро́ившую ему́ гла́зки.

— Вы́бор сде́лан! — воскли́кнул Амнундак. — Тепе́рь пусть выбира́ют во́ины онкилонов.

Вме́сте с путеше́ственниками, за кото́рыми сле́довали их избра́нницы, он отошёл к своему́ ме́сту. Де́вушки попроси́ли позволе́ния оде́ться и разбежа́лись по свои́м рода́м, приве́тствуемые во́згласами же́нщин. О́чень ско́ро они́ верну́лись, что́бы заня́ть почётные места́ ря́дом с избра́вшими их чужестра́нцами.

Оста́вшиеся де́вушки сомкну́ли свой ряд. Бараба́н опя́ть загуде́л. И из ря́да молоды́х во́инов, стоя́вших в стороне́, отдели́лся оди́н, оказа́вшийся в состяза́нии пе́рвым, подошёл к де́вушкам и стал ме́дленно проходи́ть вдоль их ря́да. Его́ встреча́ли шу́тками и смешка́ми, и почти́ ка́ждая говори́ла: «Возьми́ меня́, возьми́ меня́!», потому́ что быть жено́й пе́рвого из молоды́х во́инов было о́чень ле́стно, и де́вушки открове́нно добива́лись э́того. Но ю́ноша отвеча́л им то́же шу́тками, бы́стро приду́мывая для ка́ждой ину́ю причи́ну отка́за: «Ты сли́шком краси́вая» (некраси́вой), «Ты горба́та» (прямо́й, как стрела́), «Ты коси́шь», «Ты беззу́бая» и так да́лее, возбужда́я проте́сты и смех.

Пройдя́ почти́ весь ряд, он сра́зу останови́лся про́тив одно́й де́вушки, не предлага́вшей себя́, и скро́мно опусти́вшей глаза́. Он уда́рил её по плечу́ и воскли́кнул: «Ты мне нра́вишься!» Де́вушка вздро́гнула, вы́скочила из ря́да и помча́лась, как стрела́, по поля́не, а ю́ноша за ней.

— Что э́то зна́чит? — спроси́л Горюно́в у Амнундака. — Почему́ жена́, кото́рую он вы́брал, убега́ет от него́? Она́ не хо́чет его́?

— Тако́в у нас обы́чай. Во́ин, вы́бравший де́вушку, полу́чит её, то́лько е́сли пойма́ет.

— Но́вое состяза́ние! — сказа́л Ордин.

— Э́то обы́чай, — поясни́л вождь, — о́чень му́дрый: де́вушка бежи́т нага́я — ей бежа́ть легко́, молодо́й во́ин бежи́т в оде́жде, с копьём в руке́. Немно́гие смо́гут догна́ть де́вушку, если она́ не хо́чет э́того. Если вы́бравший её ей проти́вен и́ли она́ лю́бит друго́го, она́ не даст себя́ догна́ть.

— Корректи́в прекра́сный, — заме́тил Ордин това́рищам и, обраща́ясь к вождю́, спроси́л: — Что же, во́ин, кото́рый не догна́л де́вушку, так и остаётся без жены́?

— Нет, он мо́жет повтори́ть свой вы́бор, пока́ не пойма́ет каку́ю-нибудь.

— Ско́лько же вре́мени де́вушка мо́жет бе́гать, це́лый день?

— Нет, то́лько оди́н раз по кру́гу, по кру́гу военного та́нца. Смотри́те, он её пойма́л!

Действи́тельно, во́ин уже вёл по́йманную де́вушку за косу́; де́вушка для ви́ду упира́лась и би́ла его́ по руке́. Же́нщины и остальны́е де́вушки приве́тствовали её насме́шками. Дойдя́ до ме́ста смотри́н, во́ин и по́йманная споко́йно ста́ли ря́дом в стороне́.

Бараба́н опя́ть загрохота́л. И второ́й ю́ноша подошёл к де́вушкам; и он был ещё жела́нным для мно́гих, как второ́й победи́тель, и его́ встреча́ли, как пе́рвого. Но он упо́рно молча́л, ме́дленно обходя́ ряд, прошёл до конца́ и поверну́л обра́тно, вызыва́я негоду́ющие во́згласы де́вушек.

— Ско́лько же вре́мени он мо́жет выбира́ть? — поинтересова́лся Костяко́в.

— Он мо́жет пройти́ три ра́за, не бо́льше, — отве́тил Амнундак. — Э́то о́чень хра́брый охо́тник, но он хо́чет пому́чить де́вушек. Смотри́, как они́ се́рдятся!

Действи́тельно, во́ин ко́нчил второ́й обхо́д и никого́ не вы́брал. Де́вушки серди́лись, уже́ не предлага́ли себя́, стро́или ему́ грима́сы, крича́ли: «Мо́жешь совсе́м уйти́! Ступа́й к вампу, вы́бери себе́ мохна́тую жену́! Тебе́ го́лые не нра́вятся!» и т. п. Во́ин так же ме́дленно и мо́лча прошёл и тре́тий раз, не обраща́я внима́ния на насме́шки, и вдруг, почти́ дойдя́ до конца́ ря́да, ре́зко поверну́лся и уда́рил по плечу́ одну́ из после́дних де́вушек. После́дняя так растеря́лась от неожи́данности, что, вы́скочив из ря́да на поля́ну, не развила́ сра́зу доста́точную ско́рость бе́га и во́ин пойма́л её в двадцати́ шага́х.

— Вот како́й хи́трый! — заме́тил Горо́хов. — Он их замори́л, что́бы не бе́гать далеко́.

— Вот вам и корректи́в! — засмея́лся Костяко́в. — Э́так мо́жно пойма́ть и таку́ю, кото́рая не хо́чет.

— Пожа́луй, оно́ так и есть в э́тот раз, — сказа́л Ордин. — Смотри́те, она́ не сопротивля́ется, как пе́рвая, для ви́ду, но не ра́да.

Де́вушка шла за во́ином, пону́рив го́лову, не отвеча́я на насме́шки остальны́х.

— Сама́ винова́та — не зева́й! — сказа́л Горо́хов.

Тре́тий во́ин бы́стро вы́брал одну́ из пе́рвых де́вушек ря́да, оказа́вшуюся великоле́пной бегу́ньей, далеко́ его́ опереди́вшей. Но в са́мом конце́ кру́га она́ споткну́лась и растяну́лась на траве́, к всео́бщему удово́льствию зри́телей; пре́жде чем она́ вскочи́ла на но́ги, её коса́ была́ уже в рука́х догоня́вшего, кото́рый с торжество́м повлёк её за собо́й. Но паде́ние, очеви́дно, бы́ло умы́шленное — оди́н из приёмов согла́сия.

Четвёртый во́ин прошёл бы́стро три ра́за ми́мо де́вушек, никого́ не вы́брав, зате́м подошёл к вождю́ и молча́ поклони́лся.

— Ты не жела́ешь име́ть жену́? — спроси́л удивлённый Амнундак.

— Нет, вели́кий вождь! Но в сосе́днем с мои́м сто́йбище есть молода́я вдова́, кото́рая мне нра́вится, и я прошу́ дать мне её в жёны. Она́ согла́сна.

Глава́ ро́да э́той вдовы́ подтверди́л слова́ ю́ноши, и Амнундак дал своё согла́сие.

Пя́тому во́ину пришло́сь бе́гать два ра́за, потому́ что пе́рвая, кото́рую он вы́брал, не дала́ себя́ пойма́ть; втора́я, в наказа́ние за то, что он вы́брал её не пе́рвой, заста́вила его́ пробежа́ть по́лный круг и сдала́сь то́лько на после́днем ша́ге, симули́руя уста́лость. Шесто́й жени́х вы́брал ту, кото́рая убежа́ла от пя́того, и она́ дала́ себя́ пойма́ть уже́ на полови́не кру́га. Когда́ он вёл её ми́мо де́вушек, ей крича́ли: «Как ты ско́ро уста́ла, прово́рная!»

Так с ра́зными вариа́циями вы́бор продолжа́лся, и ряд де́вушек всё сокраща́лся. Ни им, ни зри́телям э́та игра́, дли́вшаяся часа́ми, не надоеда́ла. Де́вушки, несмотря́ на то что стоя́ли так до́лго на нога́х, бе́гали прово́рно и ре́дко сдава́лись бы́стро. Не́которым во́инам пришло́сь бе́гать по два ра́за, а одному́ да́же три. К концу́, когда́ оста́лось то́лько не́сколько де́вушек, вы́бор станови́лся быстре́е.

После́дняя де́вушка, убежа́вшая уже́ от трёх вы́бравших её во́инов, убежа́ла и от после́днего, к о́бщему изумле́нию. Её позва́ли к вождю́, кото́рый сказа́л ей:

— Почему́ ты не хо́чешь получи́ть мужа? Ка́ждая де́вушка до́лжна быть жено́й, что́бы дава́ть пле́мени но́вых во́инов. Ты отве́ргла уже́ четырёх! Что э́то зна́чит?

— Хоро́шие во́ины меня́ не выбира́ли, а жено́й плохи́х я не хочу́ быть, — го́рдо отве́тила де́вушка.

— Что же, ты бу́дешь ждать бу́дущей весны́?

— Я хоте́ла бы быть жено́й вот э́того бе́лого челове́ка! — неожи́данно сказа́ла гордя́чка, ука́зывая на Ордина, поражённого изумле́нием.

— Но он уже вы́брал! — возрази́л Амнундак.

— Он вели́кий вождь, у него́ мо́гут быть две жены́, — не унима́лась де́вушка. — Я его́ вы́брала по твоему́ сло́ву, но он взял другу́ю. Я бу́ду у него́ второ́й жено́й.

Э́та насто́йчивость и го́рдый вид де́вушки понра́вились Ордину, и он согласи́лся, очень смущённый. Де́вушка бы́стро побежа́ла за свое́й оде́ждой и, верну́вшись, се́ла ря́дом с ним.

В э́то вре́мя молоды́е па́ры при гро́хоте бараба́на продефили́ровали ми́мо Амнундака и родовы́х глав; де́вушки уже́ успе́ли переплести́ свои́ четы́ре косы́ на две в знак заму́жества. После́дний во́ин, оста́вшийся без жены́, спря́тался среди́ зри́телей; ему́ приходи́лось ждать це́лый год.

Наста́ла о́чередь путеше́ственников показа́ть онкилонам свои́ гро́мы и мо́лнии. За неиме́нием лу́чшей мише́ни принесли́ и расста́вили опять лошади́ную шку́ру. Стрелки́ ста́ли, к удивле́нию онкилонов, в двухста́х шага́х от неё — вче́тверо бо́льше полёта стрелы́. Онкилоны расположи́лись полукру́гом по бока́м, растяну́вшись почти́ до мише́ни, и с напряжённым внима́нием следи́ли, как чужестра́нцы что́-то проде́лали со свои́ми блестя́щими дуби́нами, зате́м приложи́ли их к щеке́. Взви́вшиеся дымки́ и прокати́вшийся гро́хот заста́вили всех зри́телей вздро́гнуть. Зате́м все толпо́й, перегоня́я друг дру́га, бро́сились к мише́ни и наперебо́й ты́кали па́льцы в ды́рки, оста́вленные пу́лями. Мно́гие спра́шивали в изумле́нии, где же са́мые мо́лнии, проби́вшие ко́жу, и бро́сились иска́ть их по поля́не. Ещё бо́льшее изумле́ние вы́звал Горюно́в, подбро́сивший вверх свою́ ша́пку и на лету́ пронзи́вший её пу́лей. Ордин в э́то вре́мя заме́тил, что на ю́ге над ле́сом показа́лся кося́к гусе́й, лете́вших на се́вер. Он бы́стро перемени́л патро́н в ружье́. И пре́жде чем онкилоны успе́ли спроси́ть, в кого́ он хо́чет бро́сить мо́лнию, разда́лся вы́стрел — и гусь шлёпнулся пря́мо на го́ловы зри́телей, прише́дших в ди́кий восто́рг. Наконе́ц Амнундак веле́л привести́ оле́ня, кото́рого не привяза́ли, а отпусти́ли; испу́ганное живо́тное помча́лось обра́тно к ле́су, но пу́ля Горо́хова положи́ла его́ пре́жде, чем он отбежа́л два́дцать шаго́в.

Э́тим зако́нчилась демонстра́ция могу́щества чужестра́нцев. Провожа́емые всем пле́менем, они́ прошли́ в земля́нку Амнундака вме́сте со свои́ми избра́нницами, о́чень го́рдыми свое́й бли́зостью к бе́лым лю́дям. На поля́не в ра́зных места́х запыла́ли костры́, и начало́сь приготовле́ние ужи́на, в ожида́нии кото́рого мужчи́ны и де́вушки пляса́ли вокру́г костро́в.

По́сле у́жина вождь предложи́л путеше́ственникам заня́ть своё но́вое жили́ще:

— Тепе́рь у вас есть подру́ги, и там вам бу́дет просто́рнее и удо́бнее, чем здесь, где мы са́ми едва́ помеща́емся.

Же́нщины бы́стро побежа́ли вперёд, что́бы развести́ ого́нь и пригото́вить пи́щу. Путеше́ственники в сопровожде́нии вождя́ немно́го поме́длили на поля́не, где онкилоны, вы́ставив карау́льных, уже́ укла́дывались спать вокру́г костро́в, ка́ждый род отде́льно, на шку́рах, разло́женных на земле́. Амнундак проводи́л госте́й до вхо́да в их земля́нку.

Войдя́ в земля́нку, путеше́ственники уви́дели горе́вший уже́ большо́й ого́нь, освеща́вший небольшо́е, чи́стое жили́ще, си́льно па́хнувшее смоло́й от стволо́в ли́ственниц, слага́вших его́ сте́ны. Вокру́г огня́ сиде́ли все пять де́вушек, уже́ в своём дома́шнем наря́де, то есть в пояске́ стыдли́вости. Они́ оживлённо бесе́довали, но замо́лкли, когда́ вошли́ их наречённые, неме́дленно вста́ли и отошли́ в сто́рону. Земля́нка име́ла уже́ вполне́ жило́й вид: на одно́м из столбо́в висе́ли бурдю́к с молоко́м, ча́йник и котело́к; на по́лочке стоя́ли доро́жные кру́жки и деревя́нные ча́шки; на земле́ стоя́ли два деревя́нных сосу́да для ва́рки су́па и лежа́ла ку́чка камне́й и па́лочки для жа́ренья мя́са. Под отко́сами трёх сторо́н земля́нки бы́ли отгоро́жены спа́льные места́, где пове́рх сло́я сухи́х ли́стьев и све́жих ве́точек ли́ственницы лежа́ли мя́гкие оле́ньи и медве́жьи шку́ры, ко́жаные ва́лики, наби́тые оле́ньей ше́рстью, и одея́ла из оле́ньих шкур. У вхо́да был сло́жен запа́с ме́лко нару́бленных дров и стоя́л сосу́д с водо́й.

По́сле перепо́лненной людьми́ и закопчённой земля́нки Амнундака путеше́ственники свобо́дно вздохну́ли в свое́й, просто́рной и чи́стой, и им захоте́лось посиде́ть ещё у огня́ и вы́курить тру́бку пе́ред сном. Расположи́вшись, они́ подозва́ли де́вушек и усади́ли их ря́дом. Немно́гие слова́, кото́рые они́ успе́ли вы́учить, не позволя́ли вести́ оживлённый разгово́р, и приходи́лось бо́льше прибега́ть к же́стам и ми́мике. Пре́жде всего́ ка́ждый осве́домился, как зову́т его́ избра́нницу; у Горюно́ва оказа́лась Мату, у Ко́стикова — Папу, у Горо́хова — Раку, а у Ордина пе́рвая Анну и втора́я тоже Анну.

— Вот те раз! — воскли́кнул Ордин в смуще́нии. — Навяза́ли двух де́вушек да ещё с одни́м и тем же и́менем! Как же я бу́ду звать их, что́бы о́бе не откли́кнулись сра́зу?

— Зови́те их Анну-пе́рвая и Анну-втора́я, — приду́мал Горо́хов.

— Как же э́то бу́дет по-и́хнему?

— Анну-эннен и Анну-нгирэк, — отве́тил Горо́хов.

И о́бе Анну закива́ли голово́й в знак согла́сия.

— Но э́то о́чень дли́нно, нельзя́ ли сократи́ть? Я бу́ду звать её Аннуэн, — Ордин указа́л на пе́рвую, кото́рая кивну́ла головой, — и Аннуир, — он взял втору́ю за ру́ку, и та та́кже вы́разила согла́сие.

— Вы мо́жете звать их про́сто пе́рвая и втора́я, они́ пойму́т, — заме́тил Горюно́в.

— Заче́м же, Анну — краси́вое и́мя, а нгирэк ино́й раз не вы́говоришь, не споткну́вшись.

Горо́хов перевёл э́ти слова́, и же́нщины бы́ли польщены́ тем, что Ордин нашёл их и́мя краси́вым. Они́ чу́тко прислу́шивались к ру́сским слова́м, и ви́дно бы́ло, что они́ уже́ ко́е-что понима́ли, о друго́м дога́дывались. «Че́рез неде́лю-другу́ю при постоя́нном обще́нии взаи́мное понима́ние бу́дет дости́гнуто», — так поду́мал ка́ждый из ру́сских.

Наговори́вшись, ста́ли распределя́ть спа́льные места́: наве́с про́тив вхо́да, бо́лее широ́кий, чем боковы́е, был разделён продо́льной ни́зкой перегоро́дкой из вби́тых в зе́млю ко́льев на две ча́сти — здесь помести́лись все мужчи́ны; наве́сы сле́ва и спра́ва заве́сили шку́рами и предоста́вили же́нщинам. Крот и Белу́ха, перекочева́вшие с хозя́евами, сверну́лись у вхо́да. Же́нщины подбро́сили дров в ого́нь, и все разошли́сь по свои́м места́м.

В земля́нке воцари́лась тишина́.